\documentclass[a4paper,10pt,french,openany]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}

\let\printglossary\undefined
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-fontspec}

\usepackage{clovisai}

%opening
\title{Japonais}
\author{愛里せんせい\\Support: Genki, seconde édition\\Notes prises par Ivan Canet}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Hiraganas}
\section{Simples}

Les hiraganas (ひらがな) représentent des syllabes (\autoref{tab:hira-simple}).

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{llllll}
  あ a  & い i  & う u  & え e  & お o  &\\
  か ka & き ki & く ku & け ke & こ ko &\\
  さ sa & し shi& す su & せ se & そ so &\\
  た ta & ち chi& つ tsu& て te & と to &\\
  な na & に ni & ぬ nu & ね ne & の no &\\
  は ha & ひ hi & ふ fu & へ he & ほ ho &\\
  ま ma & み mi & む mu & め me & も mo &\\
  や ya & 　    & ゆ yu &　     & よ yo &\\
  ら ra & り ri & る ru & れ re & ろ ro &\\
  わ wa & 　    & 　    & 　    & を wo & ん n\\
 \end{tabular}
 \caption{Tableaux des hiraganas}
 \label{tab:hira-simple}
\end{table}

\section{Dakuten \& Handakuten}

Des sons plus compliqués peuvent être formés en combinant les hiraganas simples avec un dakuten ('') ou un handakuten (°) (\autoref{tab:dakuten-handakuten}).

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{r|lllll}
  /k/'': /g/ & が ga & ぎ gi & ぐ gu & げ ge & ご go \\
  /s/'': /z/ & ざ za & じ ji & ず zu & ぜ ze & ぞ zo \\
  /t/'': /d/ & だ da & ぢ ji & ず zu & で de & ど do \\
  /h/'': /b/ & ば ba & び bi & ぶ bu & べ be & ぼ bo \\
  /h/°: /p/  & ぱ pa & ぴ pi & ぷ pu & ぺ pe & ぽ po \\
 \end{tabular}
 \caption{Effets du dakuten ('') et du handakuten (°)}
 \label{tab:dakuten-handakuten}
\end{table}

\section{Liaisons sur le son /i/}

Les sons du type /nyu/ sont obtenus en combinant un hiragana se terminant par le son /i/ (colonne du /i/) avec un autre commençant par le son /i/ (ligne du /y/). Attention, certains perdent le son /i/ (par exemple, /shi/ + /ya/ donne /sha/ et non /shya/).

Dans ce cas, le deuxième hiragana est écrit en petit (pour faire la différence entre きゃ /kya/ et きや /kiya/). Les résultats sont présentés en \autoref{tab:hira-liasons-i}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
  きゃ kya& きゅ kyu& きょ kyo\\
  ぎゃ gya& ぎゅ gyu& ぎょ gyo\\
  しゃ sha& しゅ shu& しょ sho\\
  じゃ ja & じゅ ju & じょ jo \\
  ちゃ cha& ちゅ chu& ちょ cho\\
  にゃ nya& にゅ nyu& にょ nyo\\
  ひゃ hya& ひゅ hyu& ひょ hyo\\
  びゃ bya& びゅ byu& びょ byo\\
  ぴゃ pya& ぴゅ pyu& ぴょ pyo\\
  みゃ mya& みゅ myu& みょ myo\\
  りゃ rya& りゅ ryu& りょ ryo\\
 \end{tabular}
 \caption{Liaisons sur le son /i/}
 \label{tab:hira-liasons-i}
\end{table}

\section{Consonnes et voyelles allongées}

En écrivant un petit つ (tsu), on peut signifier qu'il faut faire une pause dans le mot. En rōmaji, on double la consonne suivante. Le \autoref{tab:petit-tsu} donne des exemples.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{ll}
  たつと tatsuto & たっと tatto \\
  きて kite (aller) & きって kitte (timbre)
 \end{tabular}
 \caption{Exemples d'utilisation du petit /tsu/}
 \label{tab:petit-tsu}
\end{table}

À noter que quand on souhaite doubler le son /n/ seul, on n'écrit pas de petit /tsu/. Voir le tableau \autoref{tab:petit-tsu-n} pour des exemples.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{l}
  さんねん sannen\\
  あんない annai
 \end{tabular}
 \caption{On n'utilise pas de petit /tsu/ pour le son /n/}
 \label{tab:petit-tsu-n}
\end{table}

Pour écrire les voyelles longues, on écrit une voyelle supplémentaire. Par exemple, okaasan (mère) s'écrit おかあさん. En rōmaji, on a le choix entre doubler la voyelle ou écrire un accent plat pour montrer qu'elle est accentuée. D'autres exemples sont donnés dans le \autoref{tab:ex-doublage}. Attention, certains sons peuvent être obtenus de deux différentes manières, exemples dans le \autoref{tab:long-sounds}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{rl}
  mère & おかあさん okāsan \\
  père & おとうさん otōsan\\
  grand-frère & おにいさん onīsan\\
  grande-sœur & おねえさん onēsan\\
  air & くうき kūki\\
  professeur\cdot{}e & せんせい sensē\\
  nager & すいえい suiē\\
  glace & こおり kōri\\
  grand & おおきい ōkī\\
 \end{tabular}
 \caption{Exemples d'appui sur la voyelle}
 \label{tab:ex-doublage}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{cll}
  ā & doubler le $a$ (おかあさん okāsan)\\
  ī & doubler le $i$ (おにいさん onīsan)\\
  ū & doubler le $u$ (くうき kūki)\\
  ē & doubler le $e$ & ou ajouter un $i$ (せんせい sensē)\\
  ō & doubler le $o$ (おおき ōki) & ou ajouter un $u$ (おうえん ōen)\\
 \end{tabular}
 \caption{Différentes manières de former les sons longs}
 \label{tab:long-sounds}
\end{table}

\chapter{Compter}
\section{Jusqu'à 100}

Les chiffres de base sont représentés dans le \autoref{tab:chiffres}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{rll}
  0 & れい　 rei\\
  1 & いち　 ichi\\
  2 & に　　 ni\\
  3 & さん　 san\\
  4 & よん　 yon & し　 shi\\
  5 & ご　　 go\\
  6 & ろく　 roku\\
  7 & なな　 nana & しち shichi\\
  8 & はち　 hachi\\
  9 & きゅう kyū & く　 ku\\
 10 & じゅう jū
 \end{tabular}
 \caption{Nombres de 0 à 10}
 \label{tab:chiffres}
\end{table}

Pour former les nombres jusqu'à 99, on écrit le numéro de dizaine, 10, puis les unités. Par exemple, 25 s'écrit 2-10-5, donc にじゅうご (nijūgo). Le \autoref{tab:dizaines} présente des exemples.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{cll}
  11 & じゅういち      &jū ichi\\
  22 & にじゅうに      &nijū ni\\
  33 & さんじゅうさん   &sanjū san\\
  44 & よんじゅうよん   &yonjū yon\\
  55 & ごじゅうご      &gojū go\\
  66 & ろくじゅうろく   &rokujū roku\\
  77 & ななじゅうなな   &nanajū nana\\
  88 & はちじゅうはち   &hachijū hachi\\
  99 & きゅうじゅうきゅう&kyūjū kyū\\
 \end{tabular}
 \caption{Exemples de nombres de 11 à 99}
 \label{tab:dizaines}
\end{table}

\section{Au-delà de 100}

Les centaines sont marquées avec ひゃく (hyaku). Attention à la prononciation pour 300, 600 et 800, marqués par un `×' dans le \autoref{tab:centaines}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{clll}
  100 & ひゃく      &hyaku\\
  200 & にひゃく    &nihyaku\\
  300 & さんびゃく   &sanbyaku&×\\
  400 & よんひゃく   &yonhyaku\\
  500 & ごひゃく    &gohyaku\\
  600 & ろっぴゃく   &roppyaku&×\\
  700 & ななひゃく   &nanahyaku\\
  800 & はっぴゃく   &happyaku&×\\
  900 & きゅうひゃく &kyūhyaku\\
 \end{tabular}
 \caption{Tableau des centaines}
 \label{tab:centaines}
\end{table}

Les milliers sont marqués avec せん (sen). Attention à la prononciation pour 3~000 et 8~000, marqués par un `×' dans le \autoref{tab:milliers}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{clll}
  1~000 & せん       &sen\\
  2~000 & にせん      &nisen\\
  3~000 & さんぜん    &sanzen&×\\
  4~000 & よんせん    &yonsen\\
  5~000 & ごせん      &gosen\\
  6~000 & ろくせん    &rokusen\\
  7~000 & ななせん    &nanasen\\
  8~000 & はっせん    &hassen&×\\
  9~000 & きゃううせん &kyūsen\\
 \end{tabular}
 \caption{Tableau des milliers}
 \label{tab:milliers}
\end{table}

Pour écrire les nombres de 10~000 à 90~000, on utilise まん (man). Il n'y a pas d'exceptions.

\section{Compter de l'argent}

L'unité d'argent est le 円 (えん, en). Pour parler d'argent, on suffixe simple le nombre par le kanji 円, par exemple 1234~¥ s'écrit せんにひゃくさんじゅうよん円 (sen nihyaku sanjū yon en).

Pour demander combien coûte quelque chose, on utilise l'interrogatif いくら (ikura):
\begin{cquote}{}
 この本いくらですか (kono hon wa ikura desu ka, combien coûte ce livre\footnote{`Livre' s'écrit 本 (ほん, hon).} ?)
  
 にせん円です (nisen en desu, 2~000~¥)
\end{cquote}

\section{Lire l'heure}

Les japonais lisent l'heure en format 12 heures: 0--12 heures du matin, puis 0--12 heures du soir. On lit l'heure en disant le nombre des heures, puis じ, puis le nombre de minutes. La prononciation change selon les heures, voir le \autoref{tab:heures}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{clll}
  1h & いちじ    &ichiji\\
  2h & にじ      &niji\\
  3h & さんじ    &sanji\\
  4h & よじ      &yoji&×\\
  5h & ごじ      &goji\\
  6h & ろくじ    &rokuji\\
  7h & しちじ    &shichiji\\
  8h & はちじ    &hachiji\\
  9h & くじ      &kuji\\
  10h& じゅうじ  &jūji\\
  11h& じゅういち&jūichi\\
  12h& じゅうにじ&jūniji\\
  1h 30& いちじ&ichiji han
 \end{tabular}
 \caption{Tableau des heures}
 \label{tab:heures}
\end{table}

Quand on veut donner une durée en minutes, on utilise le suffixe ぷん (pun). Voir le \autoref{tab:minutes}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{cllll}
  1 & いっぷん　　　　&ippun\\
  2 & にふん　　　　　&nifun\\
  3 & さんぷん　　　　&sanpun\\
  4 & よんぷん　　　　&yonpun\\
  5 & ごふん　　　　　&gofun\\
  6 & ろっぷん　　　　&roppun\\
  7 & ななふん　　　　&nanafun\\
  8 & はっぷん　　　　&happun & はちふん & hachifun\\
  9 & きゅうふん　　　&kyūfun\\
  10& じゅっぷん　　　&juppun & じっぷん & jippun\\
  11& じゅういっぷん  &jūippun\\
  12& じゅうにふん　　&jūnifun\\
  13& じゅうさんぷん　&jūsanpun\\
  14& じゅうよんぷん　&jūyonpun\\
  15& じゅうごふん　　&jūgofun\\
  16& じゅうろっぷん　&jūroppun\\
  17& じゅうななふん　&jūnanafun\\
  18& じゅうはっぷん　&jūhappun & じゅうはちふん & jūhachifun\\
  19& じゅうきゅうふん&jūkyūfun\\
  20& にじゅっぷん　　&nijuppun & にじっぷん & nijippun\\
  30& さんじゅっぷん　&sanjuppun & さんじっぷん & sanjippun\\
 \end{tabular}
 \caption{Tableau des minutes}
 \label{tab:minutes}
\end{table}

\section{Âge d'une personne}

L'âge est déterminé en utilisant le suffixe さい (sai). Voir le \autoref{tab:age}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{rllll}
  1 an  & いっさい    &issai&×\\
  2 ans & にさい     　&nisai\\
  3 ans & さんさい    &sansai\\
  4 ans & よんさい    &yonsai\\
  5 ans & ごさい    　&gosai\\
  6 ans & ろくさい    　&rokusai\\
  7 ans & ななさい   　&nanasai\\
  8 ans & はっさい  　　&hassai&×\\
  9 ans & きゅうさい   &kyūsai\\
  10 ans& じゅっさい  　&jussai\\
  11 ans& じゅういっさい&jūissai & じっさい & jissai\\
  20 ans& はたち　　　　&hatachi
 \end{tabular}
 \caption{Tableau des âges}
 \label{tab:age}
\end{table}

\section{Numéro de téléphone}

Pour lire un numéro de téléphone, on lit simplement les chiffres indépendamment (pas de groupement).

Il est aussi possible d'insérer の entre le code de zone (les 3 premiers chiffres) et le reste du numéro.

Le numéro de téléphone se dit でんわばんごう (denwa bangō).

\chapter{Grammaire et particules}

\section{Déclaration: です}
On utilise la terminaison です en fin de phrase pour déclarer quelque chose. Voir le \autoref{tab:desu} pour des exemples.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{ll}
  がくせいです & (Je) suis étudiant \\
  日本ごです & (Ma filière) est le japonais\\
  じゅうにさいです & (Mon âge) est 20 ans\\
 \end{tabular}
 \caption{Exemples d'utilisation de です}
 \label{tab:desu}
\end{table}

On remarque que les informations entre parenthèses dans le \autoref{tab:desu} ne sont pas comprises dans la phrase: on les connaît grâce au contexte. がくせいです peut vouloir dire ``je suis étudiant'' mais aussi ``tu es étudiant'', ``elle est étudiante'', ``nous sommes étudiants'', ``vous êtes étudiants'', etc. Il est donc très important de faire attention au contexte.

De la même manière, じゅうにさいです peut vouloir dire ``j'ai 20 ans'' mais aussi ``je fais de la musique depuis 20 ans'', etc, selon le contexte.

\section{Ajouter du contexte: particule は}
Dans le cas où le contexte n'est pas suffisant, on peut préciser en utilisant la particule は (se prononce /wa/).

Par exemple, ``わたしは Adrien です'' veut dire ``je suis Adrien''; ``やましたさんはせんえいです'' veut dire ``M. Yamashita est un professeur''.

\section{Question: か}
Pour poser une question, on utilise la forme d'une déclaration à laquelle on ajoute か (ka). Des exemples sont donnés dans le \autoref{tab:questions-simples}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{ll}
  がくせいですか & (Es-tu) un étudiant? \\
  じゅうにさいですか & (As-tu) 20 ans?
 \end{tabular}
 \caption{Exemples de questions}
 \label{tab:questions-simples}
\end{table}

Quand on cherche à connaître l'âge, on remplace la valeur par なん (nan). Par exemple, puisque ``Je suis étudiant en Japonais'' se dit:
\begin{center}
 せんこうは日本ごです\\
 senkō wa nihongo desu
\end{center}
on peut poser la question ``Quelle est ta filière ?'':
\begin{center}
 せんこうはなんですか\\
 senkō wa nan desu ka
\end{center}

Souvent, on précise le type de réponse que l'on attend; par exemple si on attend une heure, on utilise なんじ (nan suivit de ji pour l'heure), なんさい pour un âge (nan suivi de sai pour l'âge), etc.

\section{Précisions: particule の}

の (no) permet de mettre en relation deux idées; l'idée générale est placée en premier, puis l'idée plus spécifique. Par exemple, さくらだいがくのがくせえ (sakura daigaku no gakusee) signifie ``étudiant de l'université Sakura''. Des exemples sont présentés dans le \autoref{tab:no}.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \begin{tabular}{ll}
  たけしさあんのでんわばんごう & Le numéro de téléphone de Takeshi \\
  だいがくのせんせい & Professeur d'université \\
  日本ごのがくせい & Étudiant de la langue japonaise \\
  日本のだいがく & Une université japonaise
 \end{tabular}
 \caption{Exemples d'utilisation de の}
 \label{tab:no}
\end{table}

\chapter{Expression orale}

\paragraph{あの}
L'interjection \emph{ano} peut être utilisée pour commencer une phrase si on n'est pas sûr de ne pas interrompre.

\paragraph{はい et ええ}
Les deux sont utilisées comme réponses à une question en oui/non. はい peut aussi servir pour répondre à la porte, ou lors de l'appel au début du cours.

\paragraph{そおですか}
Pour exprimer que l'on a compris, comme ``is that so?'' en anglais.

\paragraph{Honorifiques}
さん est l'honorifique standard pour les prénoms et les noms de famille. ちゃん est utilisé pour les enfants, on peut utiliser くん pour les petits garçons.

\paragraph{Parler de soi}
Le mot せんせい implique un certain respect; il ne faut donc pas l'utiliser pour se décrire soi-même. On peut utiliser きょうし à la place.

De la même manière, on n'utilise jamais さん ou autres honorifiques pour parler de soi.

\paragraph{Désigner l'interlocuteur}
Il est possible d'utiliser あなた pour désigner la personne a qui l'on parle (tu), mais ce n'est pas très courant. Il vaut mieux utiliser son nom.

\chapter{Aides mémoires}

\section{Divers}

Voir \autoref{tab:greetings}, \autoref{tab:pointeurs} et \autoref{tab:position-relative}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{ll}
  おはよう & Good morning \\
  こんいちは & Good afternoon \\
  さよおなら & Goodbye \\
  おやすみ & Good night \\
  ありがとう & Thank you \\
  すみません & Excuse me \\
  いいえ & No \\
  はい & Yes \\
  ええ & Yes (relaxé, conversations) \\
  いってきます & I'll go and come back \\
  いってらっしゃい & Please go and come back \\
  ただいま & I'm home \\
  おかえり & Welcome home \\
  いただきます & Thank you for the meal (before) \\
  ごちそおさま & Thank you for the meal (after) \\
  はじめまして & How are you? \\
  よろしくおねがいします & Nice to meet you \\
  あの & Interjection ``excusez-moi'' (équivalent d'un hm) \\
  そうですか & I see / Is that so? \\
 \end{tabular}
 \caption{Greetings}
 \label{tab:greetings}
\end{table}

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{ll}
  これ & Cette chose proche de moi (eg. これはいくらですか) \\
  それ & Cette chose proche de toi \\
  あれ & Cette chose là-bas \\
  この & Ce [objet] proche de moi (eg. このとけいはいくらですか) \\
  その & Ce [objet] proche de toi \\
  あの & Ce [objet] là-bas \\
  ここ & Here \\
  そこ & There \\
  あそこ & Over there \\
 \end{tabular}
 \caption{Pointer vers quelqu'un/quelque chose}
 \label{tab:pointeurs}
\end{table}

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{ll}
  みぎ & À droite de \\
  ひだり & À gauche de \\
  まえ & Devant \\
  うしろ & Derrière \\
  なか & À l'intérieur de \\
  うえ & Dessus \\
  した & Dessous \\
  ちかく & Proche de \\
  となり & À côté de \\
 \end{tabular}
 \caption{Position relative de deux objets}
 \label{tab:position-relative}
\end{table}

\section{Particules}

Voir \autoref{tab:particules-inside} et \autoref{tab:particules-outside}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
 は (wa) & Celui qui fait & nom は verbe \\
 を (o) & Celui qui subit & nom を verbe \\
 の & Précision & détail\textsubscript{nom} の nom \\
 な & Précision & détail\textsubscript{な-adjectif} な nom \\
    & Précision & détail\textsubscript{い-adjectif} nom \\
 で & Position géographique & position で \\
 に ou へ (e) & Objectif & objectif に/へ \\
 に & Instant & instant に \\
 も & Aussi & nom\textsubscript{1} は/が/を verbe, nom\textsubscript{2} も verbe \\
 と & Et & nom と nom \\
 と & Avec quelqu'un & quelqu'un と \\
    & Et ensuite & phrase\textsubscript{te}, phrase\textsubscript{normale} \\
 \end{tabular}
 \caption{Particules dans la phrase}
 \label{tab:particules-inside}
\end{table}

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
 か & Question & verbe か \\
 ね & N'est-ce pas? & verbe ね \\
 よ & Je t'assure que & verbe よ \\
 ては & Il est interdit de & phrase\textsubscript{te} は いけません \\
 ても & Il est autorisé de & phrase\textsubscript{te} も いいです \\
 てもか & Est-ce qu'il est autorisé de & phrase\textsubscript{te} も いいですか \\
 \end{tabular}
 \caption{Particules sur un verbe}
 \label{tab:particules-outside}
\end{table}

\paragraph{Questions}
Pour préciser un sujet, on écrit la phrase comme si c'était une affirmation normale, mais en remplaçant ce que l'on veut savoir par le mot correspondant (eg. ``What is your major?'' せんこうはなんですか？, ``Combien ça coûte?'' これはいくらですか).

Quantifieurs et autres marqueurs de question:
\begin{itemize}
 \item なん quoi (なに devant une particule)
 \item なんじ quelle heure
 \item なんさい quel âge
 \item なに人 quelle nationalité
 \item どれ lequel
 \item どの quel
 \item どこ where
 \item だれ who
\end{itemize}

\section{Verbes}

\subsection{Vocabulaire}

Voir \autoref{tab:verbes-u}, \autoref{tab:verbes-ru} et \autoref{tab:verbes-irréguliers}.

Il faut faire attention aux verbes ある (il y a quelque chose) et いる (il y a quelqu'un), avec lesquels on utilise la particule に pour désigner un endroit (au lieu de で), et la particule が à la place de は pour le sujet.

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
  いく & 行く & Aller quelque part \\
  かえる & 帰る & Revenir de quelque part \\
  きく & 聞く & Écouter \\
  のむ & 飲む & Boire \\
  はなす & 話す & Parler \\
  よむ & 読む & Lire \\
  あう & 会う & Rencontrer quelqu'un \\
  ある & & Il y a (quelque chose) \\
  かう & 買う & Acheter \\
  かく & 書く & Écrire \\
  とる & 撮る & Prendre \\
  まつ & 待つ & Attendre \\
  わかる & & Comprendre \\
  およぐ & 泳ぐ & Nager \\
  きく & 聞く & Demander à quelqu'un \\
  のる & 乗る & Monter dans un véhicule \\
  やる & & Faire, réaliser \\
  あそぶ & 遊ぶ & Jouer, s'amuser \\
  いそぐ & 急ぐ & Se dépêcher \\
  おふろにはいる & お風呂に入る & Prendre un bain \\
  かえす & 返す & Rendre (objet) \\
  けす & 消す & Éteindre, effacer \\
  しぬ & 死ぬ & Mourir \\
  すわる & 座る & S'assoir \\
  たつ & 立つ & Se lever \\
  たばこをすう & たばこを吸う & Fumer \\
  つかう & 使う & Utiliser \\
  てつだう & 手伝う & Aider \\
  はいる & 入る & Entrer \\
  もつ & 持つ & Porter, tenir \\
  やすむ & 休む & Être absent, se reposer \\
 \end{tabular}
 \caption{Verbes en /u/}
 \label{tab:verbes-u}
\end{table}

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
  おきる & 起きる & Se lever \\
  たべる & 食べる & Manger \\
  ねる & 寝る & Dormir, aller dormir \\
  みる & 見る & Voir, regarder \\
  いる & & Il y a (quelqu'un) \\
  でかける & 出かける & Sortir \\
  あける & 開ける & Ouvrir \\
  おしえる & 教える & Apprendre à quelqu'un \\
  おりる & 降りる & To get off \\
  かりる & 借りる & Emprunter \\
  しめる & 閉める & Fermer \\
  つける & & Allumer \\
  でんわをかける & 電話をかける & Appeler quelqu'un \\
  わすれる & 忘れる & Oublier, abandonner un objet \\
 \end{tabular}
 \caption{Verbes en る}
 \label{tab:verbes-ru}
\end{table}

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
  くる & 来る & Aller \\
  する & する & Faire \\
  べんきょうする & 勉強する & Étudier (faire des études) \\
 \end{tabular}
 \caption{Verbes irréguliers}
 \label{tab:verbes-irréguliers}
\end{table}

\subsection{Conjugaison}

\paragraph{Conjugaison de です}
Pour une affirmation en général, on utilise です (qui n'est pas un verbe).
\begin{itemize}
 \item Affirmatif Présent: です
 \item Négatif présent: じゃなかったです
 \item Affirmatif Passé: でした
 \item Négatif passé: じゃなかったでした
\end{itemize}

\paragraph{Forme normale}
En règle générale, les verbes au présent sont composés en ajoutant les suffixes suivants:
\begin{itemize}
 \item Affirmatif présent: ます
 \item Négatif présent: ません
 \item Affirmatif passé: ました
 \item Négatif passé: ませんでした
\end{itemize}

Pour les verbes en る, on peut donc simplement remplacer る par le suffixe (ねる $\mapsto$ ねます\dots).

Pour les verbes en /u/, on remplace aussi le son /u/ en /i/ (く $\mapsto$ きます, む $\mapsto$ みます\dots).

Le verbe irrégulier する devient し et se conjugue comme un verbe en る: します, しました\dots

Le verbe irrégulier くる devient き et se conjugue comme un verbe en る: きます, きました\dots

\paragraph{Forme en ましょう}
En conjugant en suivant les règles de la forme normale, mais avec ましょう à la place de ます, on peut demander une action:
\begin{itemize}
 \item Allons manger: \dots たべましょう
 \item Veux-tu manger?: \dots たべましょうか
\end{itemize}

\paragraph{Forme en て}
La forme de て est très importante, et elle est relativement compliquée.

Pour les verbes en る:
\begin{itemize}
 \item る $\mapsto$ て
\end{itemize}

Pour les verbes en /u/:
\begin{itemize}
 \item う/つ/る $\mapsto$ って
 \item む/ぶ/ぬ $\mapsto$ んで
 \item く/ぐ $\mapsto$ いて
 \item す $\mapsto$ して
\end{itemize}
Exception: 行く (いく) devient 行って.

Pour les verbes irréguliers:
\begin{itemize}
 \item する $\mapsto$ して
 \item くる $\mapsto$ きて
\end{itemize}

\section{Adjectifs}

Voir \autoref{tab:adjectifs-i} et \autoref{tab:adjectifs-na}.

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
  あたらしい & 新しい & nouveau \\
  あつい & 暑い & chaud (météo) \\
  あつい & 熱い & chaud (objet) \\
  いそがしい & 忙しい & occupé \\
  おおきい & 大きい & grand \\
  おもしろい & 面白い & intéressant, drôle \\
  かっこいい & & joli \\
  こわい & 怖い & effrayant \\
  さむい & 寒い & froid (météo) \\
  たのしい & 楽しい & drôle \\
  ちいさい & 小さい & petit \\
  つまらない & & ennuyant \\
  ふるい & 古い & vieux (objet) \\
  むずかしい & 難しい & difficile \\
  やさひい & & facile (objet), gentil (personne) \\
  やすい & 安い & pas cher (objet) \\
 \end{tabular}
 \caption{Adjectifs en い}
 \label{tab:adjectifs-i}
\end{table}

\begin{table}[h]
 \centering
 \begin{tabular}{lll}
  きれい（な） & & Beau, propre \\
  げんき（な） & 元気 & En bonne santé \\
  しずか（な） & 静か & Silencieux \\
  すき（な） & 好き & Aimer \\
  だいすき（な） & 大好き & Adorer \\
  きらい（な） & 嫌い & Ne pas aimer \\
  だいきらい（な） & 大嫌い & Haïr \\
  にぎやか（な） & & Vivant \\
  ひま（な） & 暇 & Avoir du temps libre \\
  たいへん（な） & 大変 & Compliqué (situation difficule) \\
 \end{tabular}
 \caption{Adjectifs en な}
 \label{tab:adjectifs-na}
\end{table}

\paragraph{Conjugaison des adjectifs en い} Pour la conjugaison, on enlève le い final.
\begin{itemize}
 \item Affirmatif présent: いです
 \item Négatif présent: くないです
 \item Affirmatif passé: かったです
 \item Négatif passé: くなかったです
\end{itemize}

À noter que いい et les adjectifs formés à partir de lui (かっこいい\dots) se conjuguent comme s'ils étaient écrits よい en négatif, ou au passé (affirmatif et négatif).

\paragraph{Conjugaison des adjectifs en な} Pour la conjugaison, on enlève le な final.
\begin{itemize}
 \item Affirmatif présent: です
 \item Négatif présent: じゃないです
 \item Affirmatif passé: でした
 \item Négatif passé: じゃなかったです
\end{itemize}

\end{document}
